# 動詞

## 単語の形成

原則として品詞語尾 **‐i** を語根に付ける事で作られます。

- s**i** = (英語の *be* 動詞に相当)
- av**i** = 所有する、持つ、手に入れる
- abl**i** = 可能、する事が出来る、しても良い
- vol**i** = 欲しい、望む
- ot**i** = 置く

受動分詞は「形容動詞」、動名詞は「副動詞」、能動分詞は主語(S)によって実行されると見なされます。動詞から派生したこれらの分詞は新しい性質に対応した終止形を取ります。

動詞以外の語根から直接派生した動詞は、語根がある性質や状態を持つ場合、「その性質や状態を持つ」という意味になります。

|語根|派生した動詞|
|:-:|:-:|
|rodj‐<br>赤|rodj**i**<br>赤**くなる**|
|bel‐<br>綺麗|bel**i**<br>綺麗**になる**|
|warm‐<br>温かい/暑い|warm**i**<br>温**かくなる**/暑**くなる**|

述語に使う動詞は形容動詞ではなく口語的に動詞を使う方が好ましいです。

|例|形容動詞を使った文|動詞を使った文|
|-|-|-|
|いい天気だ|vetere si bona|vetere boni|
|彼女は美しい|malo si bela|malo beli|
|今日は暑い|nudio si warma|nudio warmi|

語根が楽器、装置、道具を意味する場合、その動詞は原則として「対象を通常の用途として使う」を表します。

|名詞|派生した動詞|
|:-:|:-:|
|gite<br>ギター|git**i**<br>ギター**を演奏する**|
|vrume<br>乗用車|vrum**i**<br>**運転する**|
|butone<br>ボタン|buton**i**<br>ボタン**を押す**|

語根が物質を意味する場合、その動詞は原則として「その物質を供給/提供する」を表します。

|名詞|派生した動詞|
|:-:|:-:|
|akwe<br>水|akw**i**<br>水**をやる**、**湿らせる**|
|awe<br>空気|aw**i**<br>**酸素を供給する**、空気**を入れる**、**換気する**|
|gore<br>ゴールド|gor**i**<br>金箔**を貼る**、金**メッキする**、**粉飾する**|

語根が人や動物等の生物(活動体)を意味する場合、その動詞は原則として「そのような人、そのような動物、そのようなもの、そのように振舞う」を表します。

|名詞|派生した動詞|
|:-:|:-:|
|redje<br>王様|redj**i**<br>**君臨する**、**支配する**|
|wawe<br>犬|waw**i**<br>犬**のようなもの**、犬**のように振舞う**|
|onde<br>波|ond**i**<br>波**打つ**、波**のようなもの**|

### 自動詞と他動詞

自動詞はそれ単体で動作が完了するのに対し、他動詞は目的語を必要とします。

|自動詞の例|他動詞の例|
|-|-|
|me **gofi**<br>私は**眠っています**|me **nyami** <u>apole</u><br>私は<u>リンゴを</u>**食べています**|
|moke **breki**<br>ハンマーは**壊れています**|me **uzi** <u>komputile</u><br>私は<u>コンピューターを</u>**使っています**|

自動詞と他動詞の使い分けは簡単です。**自動詞に目的語が続くとその動詞は他動詞になります**。使役接尾辞 **‐if‐** を使う必要はありません(詳細は複合語のページを参照して下さい)。

- me gofi**fi** tidey = me gofi tidey = 子供を寝かせています
- moke breki**fi** glaspanele = moke breki glaspanele = ハンマーに窓を壊させています = ハンマーで窓を壊しています

|自動詞の例|他動詞の例|
|-|-|
|me preo **fali** en ule<br>私は穴に**落ちました**|me preo **fali** <u>balo</u> en ule<br>私は<u>彼を</u>穴に**落としました**|

## 時制と相

### 時制

動詞の活用には副詞を使います。省略形も用意されています。

|過去|現在|未来|
|:-:|:-:|:-:|
|pretempo|nutempo|posttempo|
|preo|nuo|poto|

### 相

より正確な時を表すための副詞もあります。これらは動詞の直前に置かれます。

|未然|進行|完了|
|:-:|:-:|:-:|
|vo|so|jo|

### 時制と相の組み合わせ

これらと「無相」を組み合わせた3×4=12通りの時間表現が可能です。

||過去|現在|未来|
|-|-|-|-|
|**無相**|(pretempo) me nyami<br>私は食べました|(nutempo) me nyami<br>私は食べています|(posttempo) me nyami<br>私は食べるでしょう|
|**未然**|(pretempo) me **vo** nyami<br>私は食べ**ようとしていました**|(nutempo) me **vo** nyami<br>私は食べ**ようとしています**|(posttempo) me **vo** nyami<br>私は食べ**ようとしているでしょう**|
|**進行**|(pretempo) me **so** nyami<br>私は食べて**いました**|(nutempo) me **so** nyami<br>私は食べて**います**|(posttempo) me **so** nyami<br>私は食べて**いるでしょう**|
|**完了**|(pretempo) me **jo** nyami<br>私は食べ**終えました**|(nutempo) me **jo** nyami<br>私は食べ**終えています**|(posttempo) me **jo** nyami<br>私は食べ**終えるでしょう**|

### 更に厳密な相

相は更に細かく **nero**(間もなく、もうじき、もう少しで) と **teko**(丁度) を使う事も出来ます。

- me **nero** itesi = 私は間もなく去ります (**未然**よりも過去)
- me **teko** itesi = 私は今去ります (**進行** よりも未来、**完了**よりも過去)

補足: 時制と相の組み合わせで表される表現は**他のあらゆる言語と厳密に一致はしません**。時制と相は**完全に独立していて**、どちらか一方のみを使って表現する事が出来ます。

- me **nutempo** lodji mundeze = 私は**今**ムンデゼを勉強しています
- me **so** lodji mundeze = 私はムンデゼを勉強**中**です

## 強調発言

動詞の品詞語尾 **‐i** をアキュート･アクセントを使って **‐í** で表す事により、その動詞を強い調子で発言している事を表現します。主に命令や訴えに使います。

- tiit**í**! = 来て!、来い!
- lo way**í** = 急いで!
- noy senyumor**í**! = 真面目に/真剣に考えましょう!
- mayd**í** me! = 助けて!

アキュート･アクセントが入力し辛い場合は品詞語尾の後にアポストロフィーを置いて代用する事も出来ます。

- peli' = pelí = 話せ!

副詞 **mando**(強調を表す補助副詞) を使って強調を表現する事も出来ます。

- tu **mando** nyami! = 食べろ!

## 条件文

### 仮定法

接続詞 **sis**(もし、もしも) と、条件を満たした場合の従属文内で使われる述語(動詞)の前に副詞 **sa**(その結果、従って) を組み合わせて作ります。文脈によっては **sa** が不要な場合もあります。

- **sis** me is myawe, me **sa** gofi oldio = もし私が猫なら毎日寝ています
- **sis** me preo nyami tie, me **sa** pati = もしそれを食べたら病気になるでしょう
- **sis** me multavi, me **sa** pravesi eve = もし私が金持ちだったら家を買うでしょう
- **sis** tu posdio tiiti, me (**sa**) felitci = 明日来てくれれば幸せになるでしょう

### 仮説

動詞の前に **sis** を置きます。

- lo **sis** si myawe = それは猫だとしましょう
- lo **sis** muti si rolane = 彼女は女優になるべきでした
- noy simagí me **sis** si kurane ni tu patane = 私が医者で、あなたが患者としましょう
- lo **sis** leli nas avesi loa ofe = 彼は仕事を得るために嘘をついたでしょう

### 願望

特別な機能語はなく、通常の文章で表します。

- me speri ola te mado sami =すべての男性が物質的に平等である事を望みます
- (ples) nalcína me sale = (お願い)塩を渡してください = 塩を渡してくれませんか
- me felitci sis tu tiiti = あなたが来ても幸せです = あなたに来て欲しいです

時間副詞も条件文で活用するために使えます。

- pretempo me sa nyami = 私は食べたでしょう

## 動詞の活用

### 受動分詞 (受動態)

動詞の語尾に**更に**形容詞の品詞語尾 **‐a** を付けて表します。

|動詞|受動分詞|例文|
|-|-|-|
|peli<br>話す|peli**a**<br>話**される**|ingleze si **pelia** en multa ike<br>英語は多くの国で話**されて**います|
|prodavi<br>売る|prodavi**a**<br>売**られる**|masuno **prodavia** fareye<br>最も売**られた**商品 = ベストセラー商品|
|kuki<br>調理する|kuki**a**<br>調理**される**|saneye si <u>upersato</u> **kukia**<br>その料理は調理**され**<u>過ぎて</u>います = その料理の調理は失敗しています<br>\* 焦げた、伸びた、くたくたになった、干からびた等|
|fali<br>落ちる|fali**a**<br>落と**される**|balo preo **falia** en ule as me<br>彼は私によって穴に落と**され**ました|

### 副動詞 (動名詞)

動詞の性質を保ちつつ副詞として使われる単語で、動詞に**更に**副詞の品詞語尾 **‐o** を付けて表します。

|動詞|副動詞|例文|
|-|-|-|
|peli<br>話す|peli**o**<br>話し**ながら**<br>話す**事によって**|ane leri pele **pelio**<br>話す**事によって**会話を学んでいます|
|gofi<br>眠る|gofi**o**<br>眠り**ながら**|malo **gofio** peli<br>彼女は眠り**ながら**話しています = 彼女は寝言を言っています|
|riiti<br>戻る|riiti**o**<br>戻り**ながら**<br>戻る**途中で**|me jo wi lo **riitio** na dome<br>私は家に帰る**途中で**彼を見ています|
|fali<br>落ちる|fali**o**<br>落ち**ながら**<br>落ちる**途中で**|me preo cese obe da vertikala mure **falio**<br>私は崖から落ちる**途中で**木に引っかかりました|
|fali<br>落とす|fali**o**<br>落とし**ながら**<br>落とす**途中で**|me preo hahi balo en ule **falio**<br>私は彼を穴に落とし**ながら**笑いました<br>me preo gupresi sekure en ule da balo **faliao**<br>私は彼に穴へ落とされ**ながら**無事を祈りました<br>\* 受動分詞と副動詞の複合|

### 動作主 (～する人)

動詞の語尾に**更に**名詞の品詞語尾 **‐e** を付けて表します。

|動詞|動名詞|例文|
|-|-|-|
|peli<br>話す|peli**e**<br>話**している人**<br>話**者**|**pelie** si mea bape<br>話**している**のは私の父です|
|yugi<br>遊ぶ|yugi**e**<br>遊**んでいる人**<br>**プレイヤー**|welí resta **yugie**<br>右の**プレイヤー**を見て!|
|morsi<br>死ぬ|morsi**e**<br>死**ぬ人**<br>死**ぬ**|va **morisie** <u>salami</u> tu<br>あなたをもうじき**死**が<u>迎い入れます</u>|
